晚清底層社會老照片：落後面貌不忍直視

1903年-1904年，美國地質學家魯夫斯·哈維·薩金特（R. Harvey Sargent）受卡內基研究所資助，在中國進行了一次科學考察。考察過程中，他用相機記錄了所到之處的社會面貌。

農民在磨面。

官衙內景。

薩金特一行乘船抵達山東省，經直隸、北京前往山西，再跨越黃河進入陝西，由陝西南下秦嶺，繼而沿長江東下。數千公里的行程，已經深入到了清朝的腹地，足以讓這一群外國人了解清朝的真實狀況。

農民好奇地圍觀外國人拍照。

薩金特的這些影像最終以《China：Exploring the Interior》（《探索中國內部》）的名稱流傳於世。由此名稱可以猜測，薩金特的到來可能有蒐集清朝情報的目的。

騎驢出門的婦女。

晚清在華拍攝的外國攝影師比較多，但大多集中在沿海城市，像薩金特這樣深入閉塞的農村、記錄底層社會影像的，並不多見。因此，薩金特的作品具有別樣的價值，如今已成為珍貴的第一手史料。

在小溪邊洗衣服的婦女。

薩金特雖然是業餘攝影師，但他的作品捕捉到了晚清農村的特點和環境，正是一個日益沒落的帝國的真實寫照。我們在教科書中學到晚清的中國社會很落後、很貧窮，這種落後貧窮是一種什麼狀態呢？這些照片直觀地呈現了出來。

山西，圍觀薩金特一行的農民。

這些農村深處內陸，百姓過著傳統的自給自足的小農生活，與外界交流很少。別說沒見過外國人了，就是大城市來的本國同胞都寥寥可數。所以，當薩金特等人來此，他們難免對金發碧眼的洋人產生濃厚的好奇心。

一群農民強勢圍觀薩金特一行。薩金特說：“在我們到達這裡的最初20分鐘內，山上沒有一個人。”

山西汾州，圍觀薩金特一行的婦女兒童。

砍柴的農民。農民上山砍柴，然後搬回家自用或者出售，薩金特說大約10磅重的柴能賣一美分。

建造新房子。

薩金特到來之際，清朝剛剛經歷庚子之亂，慈禧太后痛定思痛，決定實施新政，開啟一場全面的改革。實施新政處處需要錢，錢從何來呢？官府就在農村加捐加賦，薅農民的羊毛，這加速了農村的凋敝。

source:

唔係好差姐

癲

有衫著重想點

晚共同晚清真係好撚似

事實證明錢真係可以改變樣子
上面張農民圖真係分唔到邊個打邊個
好似全部都係換臉咁

同而家差唔多

其實個個都有衫褲著
呢條村都唔算太差

佢地好撚窮
又唔識字

但係佢地唔洗住劏房
身體又強壯

唔好講晩清, 就算康雍乾所謂盛世都係吹出黎

第一張相話磨面
我係咁睇果幾條友邊個磨緊面

記得有張gif係，班外國人派嘢俾中國細路，啲細路好似狗咁執嗰啲嘢

呢個真睇睇韓國，仲嚇人。

得啲on9大中華膠先會吹奏中國古代皇朝幾撚巴閉

好過共黨60年代果時

好想知南宋個社會環境係點

對對對，講滿州話以至普通話的確係落後

拎末期黎比又差d,
每個朝代末年都pk架啦

係咪有外國人去過明朝，講過話明朝都ok？